% Created 2024-12-15 dom 22:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\textit{<2024-12-15 dom>}}
\title{Proyecto semestral Base de Datos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Proyecto semestral Base de Datos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introducción.}
\label{sec:org2eb8be9}


Este proyecto es grupal y consiste en modelar, implementar y crear las
consultas solicitadas.

Este proyecto trata de hacer un seguimiento a los casos de corrupción
destapados por el audio del abogado \emph{Luis Hermosilla} en el
año 2023. Establer las relaciones entre personas, instituciones y
empresas involucradas en esta serie de delitos o faltas.

Para realizar este proyecto y completarlo se solicita lo siguiente.
\section{Iniciar un registro de proyecto}
\label{sec:orgbcb9e0f}

Considera los siguientes items:

\begin{itemize}
\item Se debe realizar en postgres
\item Mantener el proyecto bajo control de versiones \textbf{git}
\item Documentar cada decisión de diseño.
\end{itemize}

Crea una base de datos, inicia un repositorio en gitlab y documenta
cada paso realizado con \textbf{org-mode}.
\section{Recolectar Información}
\label{sec:org2faf978}

Busca toda la información disponible del caso, el audio, artículos
periódisticos, documentos legales, opiniones destacadas, memes, etc.

Genera un registro ordenado de cada documento y establece métodos para
extraer y definir información de interés.

\begin{itemize}
\item ¿Cuál es la información de interés?
\item ¿Cómo tienes organizada la información base?
\end{itemize}

Documentar el proceso, que decisiones se tomaron.

Generar dibujos que expliquen las relaciones báse de cada entidad.
\section{Modelar un esquema de base de datos.}
\label{sec:org2c34ec7}

Definir y crear el diagrama de entidad relación del proyecto.

Puede usar cualquier herramienta de diagramas que estime conveniente.

Registrar el trabajo en svg o pdf. Adjunte capturas de imagen de cada
tabla y definir las relaciones.

Documentar el proceso.
\section{Generar los archivos csv para cargar a tablas.}
\label{sec:org031c447}

Para cada tabla se deben generar los archivos csv que contengan
información a cargar en la base de datos.

Se debe tener cuidado con el orden de carga de los datos y establecer
las relaciones de manera adecuada.

Este es un trabajo manual que deben realizar con la información
recolectada y extraer lo necesario.

Documentar los archivos creados y explicar el orden de carga.
\section{Resolver las siguientes consultas.}
\label{sec:orga643943}

Las siguientes consultas deben ser consideradas al momento de diseñar
el sistema de información.

Una vez que el sistema de información esté bien definido y los datos
cargados, necesitamos verificar la utilidad.

\begin{itemize}
\item Fecha inicial desde que opera L. Hermosilla en el poder.
\item Extrar año a año los principales colaboradores/aliados
\item Listar los medios que publican noticias sobre L. Hermosilla
\item ¿Qué ministerios están ligados a los actos de L.H?
\item ¿Qué ministros se han visto involucrados en sus acciones?
\item ¿Qué partidos políticos se han ligado a L.H.?
\item ¿Que lazos familiares hay en el poder que tengan relación?
\item Que eventos como daños colaterales han sucedido desde que se destapó
el caso.
\item ¿De los actos enunciados en el audio, que cosas se pueden considerar
delitos o faltas?
\item ¿De qué universidades son los involucrados en los delitos realizados
por LH?
\item ¿Cúantas horas han pasado desde que publicó el audio?
\item ¿En qué comunas del país se han efectuado proyectos que han sido
favorecidos por las gestiones de LH?
\item ¿Cuántos MBytes de información se han generado para cada categoría
de contenidos? (artículos, imágenes, videos, audios) Haga una
estimación con lo disponible.
\end{itemize}
\section{Extras}
\label{sec:org599935e}

Proponer 10 consultas diferentes adicionales a las ya solicitadas.
\section{Scripts a considerar:}
\label{sec:orgf25ec81}

\begin{itemize}
\item Creación de roles
\item Creación de database
\item Borrado de roles/database
\item Cargado de datos
\item Backup
\end{itemize}
\end{document}
